### Отчет по научно-исследовательской работе "Исследование встроенных средств MPI в ОС Эльбрус".

В данном разделе рассматриваются имеющиеся в системе, а также в репозитории средства для работы с MPI.

Исследование производилось в следующих системах:
- ОС Эльбрус 4.0-rc4 с версией ядра 4.9.0-3.6-amd64, вышедшая в июне (в качестве виртуальной машины),
- ОС Эльбрус 4.0-rc5 с версией ядра 4.9.0-4.3-amd64, вышедшая в ноябре (в качестве виртуальной машины),
- ОС Эльбрус 4.0-rc3 с версией ядра 4.9.0-2.7-e2s (на реальном оборудовании, а именно на вычислительном комплексе "Эльбрус 401-PC").

#### Версия ОС Эльбрус 4.0-rc4, рассматриваемая на виртуальной машине

Чтобы получить сведения о всех доступных и установленных пакетах в системе, связанных с MPI (после установки всех пакетов с диска-репозитория) использовалась команда dpkg -l:

![](pictures/27.PNG)

Рисунок 1 — Список пакетов, связанных с MPI

Как видно, с пакетом все в порядке: 3-его символа в обозначении ii не высвечивается, значит, ошибок, связанных с пакетом, нет. Код ii показывает, что пакет установлен.

Также был получен [список файлов, которые установил пакет mpich](https://gitlab.com/ZRC65/otchet_magist/blob/master/rc4_mpich.md), с помощью ключа -L команды dpkg (всего 882 файла).

Но, помимо пакета mpich, в системе был обнаружен и пакет mpich2:

![](pictures/28.PNG)

Рисунок 2 — Пакет mpich2

К нему был также выведен [список установленных файлов](https://gitlab.com/ZRC65/otchet_magist/blob/master/rc4_mpich2.md) в системе (всего 867 файлов).

Далее была составлена пробная программа для запуска на языке С, код которой приведен ниже:

![](pictures/55.PNG)

Рисунок 3 — Код программы для запуска с помощью встроенных средств MPI

Но, при запуске программы была обнаружена ошибка:

![](pictures/56.PNG)

Рисунок 4 — Ошибка при сборке и запуске программы с помощью MPICH

Если собрать программу с помощью MPICH2 и запустить с помощью средств MPICH, ошибок не было:

![](pictures/57.PNG)

Рисунок 5 — Работающая программа при использовании одновременно средств MPICH и MPICH2

Проводился также эксперимент со сборкой и запуском программы MPI только с помощью средств MPICH2.
В MPICH2 для запуска предусмотрена только одна команда MPIEXEC (в отличие от MPICH, где есть две команды: MPIRUN и MPIEXEC) (данные команды показаны среди других файлов, относящихся к MPICH и MPICH2, в соответствующих списках файлов пакетов). Но, при использовании только средств MPICH2 тоже возникали ошибки:

![](pictures/58.PNG)

Рисунок 6 — Отсутствие команды mpirun для mpich2

![](pictures/59.PNG)

Рисунок 7 — Запуск программы только с помощью mpich2, появившаяся ошибка при выполнении

У двух ошибок, о которых было сказано выше (связанных с использованием только средств mpich, или только средств mpich2), было замечено, что в общем случае не удавалось получить имя, а также адрес хоста. Поэтому, чтобы исправить данные ошибки, сначала было получено имя хоста с помощью соответствующей комнады hostname, но здесь имя хоста отображалось без проблем:

![](pictures/60.PNG)

Рисунок 8 — Имя хоста

Тогда был просмотрен файл /etc/hosts:

![](pictures/61.PNG)

Рисунок 9 — Файл /etc/hosts

В данный файл было добавлено название хоста, выводимое командой hostname, и соответствующий локальный адрес, так как в одной из ошибок при подключении не удавалось получить адрес хоста:

![](pictures/62.PNG)

Рисунок 10 — Измененный файл /etc/hosts

После добавления имени и адреса хоста в вышеуказанный файл ошибки при запуске программы у mpich и mpich2 исчезли:

![](pictures/63.PNG)

Рисунок 11 — Выполнение программы только с помощью средств mpich2

![](pictures/64.PNG)

Рисунок 12 — Выполнение программы только с помощью средств mpich (и mpirun, и mpiexec)

#### Версия ОС Эльбрус 4.0-rc5, рассматриваемая на виртуальной машине

Получение сведений о всех доступных и установленных пакетах в системе, связанных с MPI (после установки всех пакетов с диска-репозитория) с помощью команды dpkg -l:

![](pictures/65.PNG)

Рисунок 13 — Список пакетов, связанных с MPI

Как видно, в данном случае код ii тоже показывает, что пакет установлен.

Далее приведен [список файлов пакета mpich в данной версии ОС](https://gitlab.com/ZRC65/otchet_magist/blob/master/rc5_mpich.md), полученный с помощью ключа -L команды dpkg (всего 882 файла).

Помимо пакета mpich, в системе также был обнаружен пакет mpich2:

![](pictures/66.PNG)

Рисунок 14 — Пакет mpich2

К нему тоже был выведен [список установленных файлов](https://gitlab.com/ZRC65/otchet_magist/blob/master/rc5_mpich2.md) в системе (всего 867 файлов).

Из всего вышесказанного можно увидеть, что количество файлов у пакетов mpich и mpich2 в ОС Эльбрус rc4 и rc5 одинаковое, однако версии пакетов различаются (в версии rc4 установлены более старые релизы mpich 3.1.4-**u28** и mpich2 1.1.1p1-**u27**, в то время как в версии rc5 - mpich 3.1.4-**u34** и  mpich2 1.1.1p1-**u35**).

Далее был осуществлен эксперимент с запуском программы, приведенной на рисунке 3, с помощью средств только mpich. Однако, как и в предыдущей версии ОС, здесь тоже поначалу возникла ошибка:

![](pictures/67.PNG)

![](pictures/68.PNG)

Рисунок 15 — Неудачный запуск программы с помощью только средств mpich (с использованием mpirun и mpiexec)

При запуске программы с помощью только средств mpich2 ситуация была аналогичная:

![](pictures/69.PNG)

Рисунок 16 — Неудачный запуск программы с помощью только средств mpich2

При сборке программы средствами mpich2 и запуске средствами mpich, также как и в ОС Эльбрус rc4, проблем не возникало, однако при сборке программы средствами mpich и запуске средствами mpich2 ошибка все же появлялась:

![](pictures/72.PNG)

Рисунок 17 — Сборка и запуск программы с помощью одновременно средств mpich и mpich2

Поэтому здесь тоже был просмотрен файл хоста:

![](pictures/70.PNG)

Рисунок 18 — Файл хостов

Как видно, здесь также нет никаких других строк, как и в предыдущей версии, поэтому тоже добавляем адрес и имя хоста:

![](pictures/71.PNG)

Рисунок 19 — Измененный файл хостов

После проведения данных действий ошибка тоже исчезла:

![](pictures/73.PNG)

Рисунок 20 — Успешный запуск программы с помощью средств только mpich или только mpich2

Также исчезла ошибка при сборке программы средствами mpich  и запуске средствами mpich2:

![](pictures/74.PNG)

Рисунок 21 — Успешный запуск программы с помощью одновременно средств mpich и mpich2

#### Версия ОС Эльбрус 4.0-rc3, рассматриваемая на вычислительном комплексе "Эльбрус 401-PC"

Получение сведений о всех доступных и установленных пакетах в системе, связанных с MPI (после установки всех пакетов с диска-репозитория) с помощью команды dpkg -l:

![](pictures/75.PNG)

Рисунок 22 — Список пакетов, связанных с MPI

Как видно, в данном случае код ii тоже показывает, что пакет установлен.

Далее приведен [список файлов пакета mpich в данной версии ОС](https://gitlab.com/ZRC65/otchet_magist/blob/master/rc3_mpich.md), полученный с помощью ключа -L команды dpkg (всего 882 файла).

Помимо пакета mpich, в системе присутствует и пакет mpich2:

![](pictures/76.PNG)

Рисунок 23 — Пакет mpich2

К нему был также выведен [список установленных файлов](https://gitlab.com/ZRC65/otchet_magist/blob/master/rc3_mpich2.md) в системе (всего 864 файлов).

Как видно по количеству файлов, в данной ОС число относящихся файлов к пакету mpich2 (864) меньше, чем у двух предыдущих ОС (867). У пакета mpich количество файлов во всех ОС совпадает (882).
Релиз пакета mpich2 в данной ОС "Эльбрус" наиболее "устаревший" (mpich2 1.1.1p1-**u25**), чем в двух предыдущих системах (в версии ОС rc4 - mpich2 1.1.1p1-**u27**, в версии ОС rc5 - mpich2 1.1.1p1-**u35**), что может объяснять меньшее количество файлов, относящихся к данному пакету в рассматриваемой ОС по сравнению с двумя предыдущими ОС. Релиз пакета mpich совпадает с релизом того же пакета в версии ОС rc4 (mpich 3.1.4-**u28**), но он является более "устаревшим" по сравнению с релизом mpich  в версии ОС rc5 (mpich 3.1.4-**u34**).

Далее был осуществлен эксперимент с запуском программы, приведенной на рисунке 3, с помощью средств только mpich. И здесь, в отличие от двух предыдущих ОС, никаких ошибок уже не возникало::

![](pictures/77.PNG)

Рисунок 24 — Успешный запуск программы с помощью только средств mpich

Запуск программы с использованием средств только mpich2 тоже осуществился без ошибок:

![](pictures/78.PNG)

Рисунок 25 — Успешный запуск программы с помощью только средств mpich2

Следом был просмотрен файл хостов /etc/hosts, и в нем сразу можно было увидеть, что он отличается от версий ОС, исследуемых на виртуальных машинах (rc4 и rc5):

![](pictures/79.PNG)

Рисунок 26 — Отличающийся файл /etc/hosts в версии ОС rc3

В данном файле уже сразу прописан второй адрес localhost, вследствие чего не возникает проблем у mpich и mpich2 с определением имени и адреса хоста. К тому же, вычислительный комплекс, на котором производилось тестирование, входит в локальную сеть, в отличие от двух предыдущих рассматриваемых версий ОС, тестируемых в виде отдельных виртуальных машин, не связанных никакими виртуальными сетями, что также может играть роль при определении адреса хоста и соответсвующих возникающих ошибок mpi.

#### Запуск многопоточной программы и ее последовательной реализации в ОС Эльбрус 4.0-rc4, рассматриваемой на виртуальной машине, сравнение времени выполнения программ

После исправления проблем с запуском программ MPI на виртуальных машинах была составлена еще одна программа для тестирования, которая хорошо поддается распараллеливанию - скалярное произведение векторов. Код был составлен в двух реализациях:
- в виде программы с поддержкой функций MPI;
- обычная последовательная реализация данного кода на языке С++.

Составленные две программы приведены ниже:

![](pictures/101.PNG)

![](pictures/102.PNG)

Рисунок 27 — Последовательная реализация скалярного произведения векторов

![](pictures/103.PNG)

![](pictures/104.PNG)

![](pictures/105.PNG)

Рисунок 28 — Параллельная реализация скалярного произведения векторов

Далее была запущена на выполнение последовательная реализация программы с использованием разных длин векторов (5,10,20,30,40):

![](pictures/139.PNG)

Рисунок 29 — Запуск последовательной реализации с длиной вектора = 5

![](pictures/140.PNG)

Рисунок 30 — Запуск последовательной реализации с длиной вектора = 10

![](pictures/106.PNG)

![](pictures/107.PNG)

Рисунок 31 — Запуск последовательной реализации с длиной вектора = 20

![](pictures/109.PNG)

![](pictures/110.PNG)

![](pictures/141.PNG)

Рисунок 32 — Запуск последовательной реализации с длиной вектора = 30

![](pictures/142.PNG)

![](pictures/113.PNG)

![](pictures/114.PNG)

![](pictures/115.PNG)

Рисунок 33 — Запуск последовательной реализации с длиной вектора = 40

![](pictures/116.PNG)

![](pictures/117.PNG)

![](pictures/118.PNG)

![](pictures/119.PNG)

Рисунок 34 — Запуск последовательной реализации с длиной вектора = 50

Как можно убедиться по изображениям выше, чем больше длина вектора, тем больше затрачивается времени на числение скалярного произведения.

Далее была запущена на выполнение параллельная реализация программы с поддержкой MPI, длины векторов здесь использовались такие же, как при последовательной реализации, однако было использовано разное количество процессов (4 и 8). Ниже будет рассмотрена программа с количеством процессов = 4:

![](pictures/120.PNG)

Рисунок 35 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 5 и числом процессов = 4

![](pictures/121.PNG)

Рисунок 36 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 10 и числом процессов = 4

![](pictures/122.PNG)

![](pictures/123.PNG)

Рисунок 37 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 20 и числом процессов = 4

![](pictures/124.PNG)

![](pictures/125.PNG)

![](pictures/126.PNG)

Рисунок 38 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 30 и числом процессов = 4

![](pictures/127.PNG)

![](pictures/128.PNG)

![](pictures/129.PNG)

![](pictures/130.PNG)

Рисунок 39 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 40 и числом процессов = 4

![](pictures/131.PNG)

![](pictures/132.PNG)

![](pictures/133.PNG)

![](pictures/134.PNG)

![](pictures/135.PNG)

Рисунок 40 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 50 и числом процессов = 4

При параллельной реализации на изображениях выше хорошо видно, что время выполнения программы значительно сократилось.

Здесь нет такой четкой тенденции, как при последовательной реализации, что с увеличением длины векторов увеличивается и время выполнения, но здесь могут играть роль такие факторы, как "разгон процессора", количество процессов, отводимых на выполнение произведения определенной длины векторов и т.д.

Далее будет запущена на выполнение та же самая программа, но с количеством процессов = 8:

![](pictures/136.PNG)

Рисунок 41 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 5 и числом процессов = 8

![](pictures/137.PNG)

Рисунок 42 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 10 и числом процессов = 8

![](pictures/138.PNG)

![](pictures/143.PNG)

Рисунок 43 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 20 и числом процессов = 8

![](pictures/144.PNG)

![](pictures/145.PNG)

![](pictures/146.PNG)

Рисунок 44 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 30 и числом процессов = 8

![](pictures/147.PNG)

![](pictures/148.PNG)

![](pictures/149.PNG)

![](pictures/150.PNG)

Рисунок 45 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 40 и числом процессов = 8

![](pictures/151.PNG)

![](pictures/152.PNG)

![](pictures/153.PNG)

![](pictures/154.PNG)

![](pictures/155.PNG)

Рисунок 46 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 50 и числом процессов = 8

Как можно заметить, здесь времени на выполнение программы уходит немного больше, чем при числе процессов = 4. Однако все еще гораздо меньше, чем при использовании последовательной реализации программы. То есть здесь прослеживается влияние и числа процессов с использованием в определенном алгоритме программы, и использование многоядерного процессора на ноутбуке, где запускалась виртуальная машина.

#### Запуск многопоточной программы и ее последовательной реализации в ОС Эльбрус 4.0-rc3, рассматриваемой на реальном вычислительном комплексе, рассмотрение времени выполнения программ

На вычислительном комплексе были запущены 2 программы из раздела выше для сравнения времени выполнения. Сначала была запущена параллельная реализация программы с поддержкой MPI, длинами векторов такими же, как в предыдущем разделе, с количеством процессов = 4:

![](pictures/80.PNG)

Рисунок 47 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 5 и числом процессов = 4

![](pictures/81.PNG)

Рисунок 48 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 10 и числом процессов = 4

![](pictures/82.PNG)

Рисунок 49 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 20 и числом процессов = 4

![](pictures/83.PNG)

![](pictures/84.PNG)

Рисунок 50 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 30 и числом процессов = 4

![](pictures/85.PNG)

![](pictures/86.PNG)

Рисунок 51 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 40 и числом процессов = 4

![](pictures/87.PNG)

![](pictures/88.PNG)

![](pictures/89.PNG)

Рисунок 52 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 50 и числом процессов = 4

Как можно убедиться, выполнение программы здесь происходит гораздо быстрее, чем при таком же числе процессов в предыдущей рассматриваемой системе.

Далее приводится выполение той же самой программы при количестве процессов = 8:

![](pictures/90.PNG)

Рисунок 53 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 5 и числом процессов = 8

![](pictures/91.PNG)

Рисунок 54 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 10 и числом процессов = 8

![](pictures/92.PNG)

Рисунок 55 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 20 и числом процессов = 8

![](pictures/93.PNG)

![](pictures/94.PNG)

Рисунок 56 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 30 и числом процессов = 8

![](pictures/95.PNG)

![](pictures/96.PNG)

Рисунок 57 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 40 и числом процессов = 8

![](pictures/97.PNG)

![](pictures/98.PNG)

![](pictures/99.PNG)

Рисунок 58 — Запуск параллельной реализации с длиной вектора = 50 и числом процессов = 8

Здесь результаты по времени выполнения с таким же количеством процессов почти аналогичны результатам в предыдущей рассматриваемой ОС "Эльбрус".

Далее была запущена на выполнение последовательная реализация программы:

![](pictures/100.PNG)

Рисунок 59 — Запуск последовательной реализации с длиной вектора = 5

Но, здесь ошибочно выводится время выполнения = 0. Возможно, дело в функции time() и ее выполнении именно на процессоре Эльбрус 4С, где нужно будет учитывать архитектуру данного процессора.

#### Выводы

В данной работе было проведено исследование на наличие встроенных средств mpi сразу в 3-х версиях ОС "Эльбрус": rc3-rc5. Опытным путем было определено, что в версию ОС rc3 входит наиболее "устаревшая" версия пакета mpich2, чем в других ОС, однако на выполнение рассматриваемого примера программы в данной работе это не повлияло. Однако, у данного пакета меньше установленных файлов в системе, чем у других версий, поэтому не исключено, что его функциональность может быть более ограничена, чем у других пакетов, или же могут возникать ошибки, которые были исправлены в более новых версиях пакета.

Также в ОС на виртуальных машинах, не входящих в локальные сети, была исправлена ошибка с определением названия и адреса хоста, которая не позволяла запускаться mpi-программам. На вычислительном комплексе Эльбрус данной проблемы не возникало.

Еще была составлена многопоточная программа и ее последовательная реализация для сравнения времени их выполнения на виртуальной машине (ОС Эльбрус rc4) и на вычислительном комплексе с процессором Эльбрус 4С. Как и ожидалось, вычисление многопоточной программы на процессоре Эльбрус 4С выполнялось быстрее, чем с использованим обычного процессора, однако при числе процессов = 8 время вычисления становилось уже почти одинаковым на двух процессорах. То есть, количество процессов в определенном алгоритме параллельной программы тоже может играть свою роль.

Последовательная реализация на виртуальной машине выполнялась гораздо дольше, чем параллельная, даже несмотря на то, что с количеством процессов = 8 параллельная программа выполнялась везде медленнее. При запуске последовательной реализации программы на вычислительном комплексе Эльбрус возникла проблема с функцией time(), благодаря чему время корректно не вычислялось.